\chapter{Introduzione} \label{cap1}
\section{Scopo del documento} \label{1:scopodoc}
Questo documento ha lo scopo di definire e descrivere i requisiti del progetto. 

La lettura dell'intero documento è fortemente consigliata agli sviluppatori software, mentre gli utilizzatori del sistema (clienti ed impiegati della compagnia di assicurazione) e gli amministratori delegati delle compagnie, interessati all'acquisto del prodotto, possono limitarsi alla lettura dei primi due capitoli.

\section{Scopo del prodotto} \label{1:scopoprod}

Il sistema prodotto è denominato Osservazione del Comportamento degli Automobilisti (OCA).

Il prodotto consente ad una compagnia di assicurazione di monitorare il comportamento degli automobilisti assicurati, con lo scopo di fornire le informazioni necessarie per la ridefinizione del premio delle polizze di ciascun assicurato. Inoltre, il sistema fornisce assistenza immediata al cliente assicurato in caso di sinistro. Il sistema OCA non si occupa di contattare il soccorso stradale, ambulanza o forze dell'ordine in caso di incidente.

I vantaggi che derivano dall'adozione del sistema sono i seguenti:
\begin{itemize}
	\item[a.] un aiuto nella gestione del sinistro per il cliente assicurato. Tramite la connessione telefonica attivata dal sistema tra l'assicurato e un operatore, il cliente assicurato viene assistito dall'operatore. 
	\item[b.] l'assistenza al cliente in caso di sinistro limita gli errori nella compilazione dei documenti relativi all'incidente.
	\item[c.] una personalizzazione del premio assicurativo in base al comportamento degli assicurati, che permette alla compagnia l'ampliamento del parco clienti e il conseguente aumento di profitto.
\end{itemize} 


\section{Definizioni, acronimi e abbreviazioni} \label{1:def}

\begin{itemize}
			\item \textit{Definizioni}
	\begin{enumerate}
		\item \textbf{Assicurato}: la persona fisica o giuridica che stipula il contratto di assicurazione obbligatoria della responsabilità civile derivante dalla circolazione dei veicoli a motore. \uppercase{è} la persona verso la quale l'assicuratore assume gli obblighi derivanti dal contratto di assicurazione, o anche colui a favore, per conto o a nome del quale è convenuta l'assicurazione.		
		\item \textbf{Assicuratore}: l’impresa di assicurazione autorizzata in Italia all’esercizio dell’assicurazione obbligatoria della responsabilità civile auto nonché l’impresa di assicurazione avente sede legale in un altro Stato membro dello S.E.E (Spazio Economico Europeo), abilitata in Italia all’esercizio dell’assicurazione obbligatoria della responsabilità civile auto in regime di stabilimento o di libera prestazione di servizi.
		\item \textbf{Assicurazione obbligatoria della responsabilità civile derivante dalla circolazione dei veicoli a motore}: contratto col quale l’assicuratore, dietro pagamento di un premio, si obbliga a rilevare l’assicurato, entro i limiti convenuti, dal danno prodotto da un sinistro.
		\item \textbf{Attestazione sullo stato del rischio}: il documento elettronico nel quale sono indicate le caratteristiche del rischio assicurato;
		\item \textbf{Automobilista}: guidatore di automobile o autovettura. L'automobilista non coincide necessariamente con l'assicurato.
		\item \textbf{Banca dati degli attestati di rischio}: la banca dati elettronica che le imprese hanno l’obbligo di alimentare con le informazioni e i dati necessari ad attestare lo stato del rischio.
		\item \textbf{Black box}: nel contesto specifico di questo documento vi sarà fatto riferimento per indicare l'insieme dei sensori installati nell'automobile.
		\item \textbf{Classe di merito aziendale}: categoria alla quale il contratto è assegnato, sulla base di una scala di valutazione elaborata dalla singola impresa e correlata alla sinistrosità pregressa, per individuare il presumibile livello di rischiosità della garanzia prestata.
		\item \textbf{Classe di merito CU}: categoria alla quale il contratto è assegnato sulla base di una scala di valutazione stabilita dall’IVASS, con proprio Provvedimento, che tutte le imprese devono indicare nell’attestato di rischio accanto alla classe di merito aziendale a fini di confrontabilità delle offerte assicurative R. C. auto.
		\item \textbf{Compagnia di assicurazione}: società o impresa costituita a scopi commerciali e assicurativi. 
		\item \textbf{Coordinate geografiche}: un sistema di valori (latitudine, longitudine) che permette di identificare un punto sulla superficie terrestre. 
		\item \textbf{Comunicazione}: il dare conoscenza dei dati personali a uno o più soggetti determinati diversi dall'interessato, dal rappresentante del titolare nel territorio dello Stato, dal responsabile e dagli incaricati, in qualunque forma, anche mediante la loro messa a disposizione o consultazione. 
		 \item \textbf{Database}: archivio di dati strutturato in modo da razionalizzare la gestione e l'aggiornamento delle informazioni.
		 \item \textbf{Denuncia di sinistro}: l'avviso di sinistro che l'assicurato deve dare alla propria compagnia assicurativa.
		\item \textbf{Diffusione}: il dare conoscenza dei dati personali a soggetti indeterminati, in qualunque forma, anche mediante la loro messa a disposizione o consultazione.
		\item \textbf{Interessato}: la persona fisica, cui si riferiscono i dati personali;		 
		\item \textbf{Livello di rischio}: grandezza numerica discreta su scala [1-10] associata ad un assicurato. Più è basso il livello di rischio, più il comportamento dell'assicurato è stato corretto nel corso del tempo.
		\item \textbf{Massimale di polizza}: il limite massimo della somma garantita da un contratto di assicurazione.
		\item \textbf{Operatore}: impiegato della compagnia assicurativa responsabile della gestione del sinistro, della stipulazione di nuove polizze o della loro ridefinizione.
		\item \textbf{Periodo di osservazione}: il periodo contrattuale rilevante ai fini della variazione della classe di merito per effetto dei sinistri pagati nel periodo.
		\item \textbf{Polizza assicurativa}: contratto stipulato tra la compagnia assicurativa e l'assicurato.
		\item \textbf{Premio assicurativo}: la somma che il contraente è tenuto a pagare come corrispettivo dell'obbligazione assunta dall'assicuratore di risarcire il danno derivante da un sinistro secondo le condizioni e i massimali di polizza.
		\item \textbf{Regole evolutive}: modalità definite rispettivamente dalla singola impresa e dall’IVASS relative alla variazione nel tempo della classe di merito aziendale e della classe di merito CU.
		\item \textbf{Rischio}: la possibilità del verificarsi di un evento futuro e incerto; in questo caso, la possibilità che avvenga un sinistro.
		\item \textbf{Scopi scientifici}: le finalità di studio e di indagine sistematica finalizzata allo sviluppo delle conoscenze scientifiche in uno specifico settore.
		\item \textbf{Scopi statistici}: le finalità di indagine statistica o di	produzione di risultati statistici, anche a mezzo di sistemi informativi statistici.
		\item  \textbf{Scopi storici}: le finalità di studio, indagine, ricerca e documentazione di figure, fatti e circostanze del passato.
		\item \textbf{Sensore}: dispositivo elettronico o meccanico che, in apparecchiature o meccanismi, rileva i valori di una grandezza fisica e ne trasmette le variazioni a un sistema di misurazione o di controllo.
		%\item \textbf{Sessione di viaggio}: insieme dei dati raccolti dal momento in cui il veicolo inizia il movimento a quando il veicolo si ferma. 
		\item \textbf{Sinistro}: l'evento corrispondente al verificarsi del rischio assicurato; in questo caso, l'evento in considerazione è l'incidente stradale.
		\item \textbf{Strada}: area di uso pubblico, opportunamente delimitata, destinata al passaggio e al transito di persone, veicoli e animali.
		\item \textbf{Titolare}: la persona fisica, la persona giuridica, la pubblica amministrazione e qualsiasi altro ente, associazione od organismo cui competono, anche unitamente ad altro titolare, le decisioni in ordine alle finalità, alle modalità del trattamento di dati personali e agli strumenti utilizzati, ivi compreso il profilo	della sicurezza.		
		\item \textbf{Trattamento}: qualunque operazione o complesso di operazioni,	effettuati anche senza l'ausilio di strumenti elettronici, concernenti la raccolta, la registrazione, l'organizzazione, la
		conservazione, la consultazione, l'elaborazione, la modificazione, la selezione, l'estrazione, il raffronto, l'utilizzo, l'interconnessione, il blocco, la comunicazione, la diffusione, la
		cancellazione e la distruzione di dati, anche se non registrati in una banca di dati;
		\item \textbf{Tragitto}: percorso stradale composto da tronchi. L'inizio e la fine di un tragitto corrispondono rispettivamente all'accensione allo spegnimento dell'automobile.
		\item \textbf{Tronco viario}: tratto di strada classificabile in sette tipologie (autostradale, extraurbano principale, extraurbano secondario, urbano di scorrimento, urbano, locale e ciclopedonale), ciascuno con un limite differente di velocità, si veda punto \ref{dl_285} della sottosezione \ref{leggi_reg}. Per esempio, \textquotedblleft Via Como'' e \textquotedblleft Corso Roma'' sono due tronchi di tipologia urbana.
	
	\end{enumerate}
	
	
	\item \textit{Sinonimi} 
	\begin{enumerate}
		\item \textbf{Attestato di rischio}: vedi \textit{Attestazione sullo stato del rischio}
		\item \textbf{Banca dati}: vedi \textit{Banca dati degli attestati di rischio}.
		\item \textbf{Banca dati elettronica}: vedi \textit{Database}.
		\item \textbf{Base di dati}: vedi \textit{Database}.
		\item \textbf{Cliente}: vedi \textit{Assicurato}.
		\item \textbf{Collisione}: vedi \textit{Sinistro}.
		\item \textbf{Compagnia}: vedi \textit{Compagnia di assicurazione}.
		\item \textbf{Compagnia assicurativa}: vedi \textit{Compagnia di assicurazione}.
		\item \textbf{Conducente}: vedi \textit{Automobilista}.
		\item \textbf{Contraente}: vedi \textit{Assicurato}.
		\item \textbf{Coordinate}: vedi \textit{Coordinate geografiche}.
		\item \textbf{Coordinate GPS}: vedi \textit{Coordinate geografiche}.
		\item \textbf{Impiegato}: vedi \textit{Operatore}.
		\item \textbf{Impresa}: vedi \textit{Assicuratore}.
		\item \textbf{Incidente}: vedi \textit{Sinistro}.
		\item \textbf{Polizza}: vedi \textit{Polizza assicurativa}.
		\item \textbf{R.C.A.} : vedi \textit{Assicurazione obbligatoria della responsabilità civile derivante dalla circolazione dei veicoli a motore}.
		\item \textbf{R.C.Auto} : vedi \textit{Assicurazione obbligatoria della responsabilità civile derivante dalla circolazione dei veicoli a motore}.
		\item \textbf{Scatola nera}: vedi \textit{Black box}
		
	\end{enumerate}
		\item \textit{Acronimi e abbreviazioni}
	
\begin{enumerate}
	\item \textbf{ACC}: Sensore accelerometro.
	\item \textbf{API}: Application Programming Interface.
	\item \textbf{BDA}: Base Dati Assicurati.	
	\item \textbf{BDG}: Base Dati Geografica.
	\item \textbf{DBA}: DataBase Administrator.
	\item \textbf{GPS}: Sensore di posizione.
	\item \textbf{GUI}: Graphical User Interface, interfaccia grafica utente.
	\item \textbf{ISVAP}: IStituto per la Vigilanza sulle Assicurazioni Private e di interesse collettivo. 
	\item \textbf{IVASS}: Istituto per la Vigilanza sulle ASSicurazioni. 
	\item \textbf{OCA}: Osservazione del Comportamento degli Automobilisti.
	\item \textbf{OCB}: Base Dati del sistema OCA.
	\item \label{opi}\textbf{OPI}: Operatore che si occupa dell'organizzazione dell'assistenza in caso di incidente.
	\item \label{opp}\textbf{OPP}: Operatore della compagnia di assicurazione che si occupa della ridefinizione del premio di assicurazione di un assicurato.
	\item \textbf{RCA}: Responsabilità Civile Auto.
\end{enumerate}
	
\end{itemize}

\section{Riferimenti} \label{1:rif}
\label{riferimenti}

\begin{enumerate}
\item \url{http://www.ivass.it/ivass/imprese_jsp/HomePage.jsp} $\rightarrow$ sito Web dell'Istituto per la Vigilanza sulle Assicurazioni;
\item \label{SitoWebFreematics} \url{http://freematics.com/} $\rightarrow$ sito Web della azienda \textit{Freematics Project};
\item \label{SitoWebFreematicsOne} \url{http://freematics.com/pages/products/freematics-one/} $\rightarrow$ sito Web di riferimento per l'adattatore \textit{Freematics ONE}; 
\item \label{SitoWebQuartix} \url{http://www.quartix.net/index.php} $\rightarrow$ sito Web della azienda \textit{Quartix};
\item \label{SitoWebQuartixVTT} \url{http://www.quartix.net/vehicle-tracking-tour/main-features.php} $\rightarrow$ sito Web del dispositivo \textit{Real-Time Vehicle Tracking} dell'azienda Quartix;
\item \label{SitoWebAutocopTrackPro} \url{http://autocoptrackpro.com/home.html} $\rightarrow$ sito Web della compagnia \textit{Autocop Track Pro};
\item \label{Direttiva9869CE} \url{http://eur-lex.europa.eu/LexUriServ/LexUriServ.do?uri=CELEX:31998L0069:IT:HTML}
$\rightarrow$ sito Web dove viene presentata la normativa 98/69/CE;
\end{enumerate}

\section{Panoramica} \label{1:pan}
\subsection{Contenuto del documento}

Nel presente documento sarà spiegato come si intende organizzare e sviluppare questo progetto; in particolare modo, verrà illustrato il dominio di applicazione del sistema, i potenziali utenti e i relativi scenari di utilizzo, i requisiti funzionali ed i requisiti non funzionali e l'interfaccia di OCA.

\subsection{Organizzazione del documento} 

Lo standard \textit{IEEE 830-1998}, in base al quale è organizzato il presente documento, prevede due sezioni relative alla definizione dei requisiti: il Capitolo 2 fornisce una descrizione generale del prodotto, mentre il Capitolo 3 specifica più in dettaglio i requisiti funzionali ed i requisiti non funzionali.

Il capitolo \ref{cap1} illustra l'introduzione del presente documento. In particolare,
\begin{enumerate}
	\item [-] la Sezione \ref{1:scopodoc} definisce quale è lo scopo del documento;
	\item [-] la Sezione \ref{1:scopoprod} chiarisce quale è lo scopo del prodotto;
	\item [-] la Sezione \ref{1:def} elenca le definizioni, gli acronimi, i sinonimi e le abbreviazioni introdotte nel documento;
	\item [-] la Sezione \ref{1:rif} si indica i riferimenti citati;
	\item [-] la Sezione \ref{1:pan} mostra una panoramica.
\end{enumerate} 

Il capitolo \ref{cap2} espone una descrizione generale del sistema che si vuole progettare ed implementare. In particolare, 
\begin{enumerate}
	\item [-] la Sezione \ref{2:visione} descrive la prospettiva del prodotto;
	\item [-] la Sezione \ref{2:funzprod} illustra le principali funzionalità che il sistema dovrà offrire;
	\item [-] la Sezione \ref{2:utenti} specifica le caratteristiche degli utenti che interagiscono con il sistema;
	\item [-] la Sezione \ref{2:vincoli} definisce quali sono i diversi vincoli del sistema;
	\item [-] la Sezione \ref{2:assunz} descrive quali sono le assunzioni e quali sono le dipendenze imposte sul sistema; 
	
\end{enumerate}

La Sezione \ref{cap3} riporta una descrizione dettagliata dei requisiti funzionali e dei requisiti non funzionali individuati nella fase di raccolta ed analisi dei requisiti. In particolare:
\begin{enumerate}
	\item [-] la Sezione \ref{3:casiduso} mostra i casi d'uso individuati per il sistema OCA.
	\item [-] la Sezione \ref{3:gui} fornisce una descrizione dei requisiti riguardanti l'interfaccia grafica utente;
	\item [-] la Sezione \ref{3:reqfunz} elenca i requisiti funzionali;
	\item [-] la Sezione \ref{3:reqnonfunz} mostra i requisiti non funzionali, suddivisi per tipologia.
\end{enumerate}